\chapter{\label{apendicePericias}Lista de Perícias}

As perícias sugeridas nessa listagem a seguir são as mais comuns em Mesas de RPG. Os jogadores de uma mesa podem criar novas perícias desde que todos estejam em comum acordo. Por exemplo: partindo de \emph{Resistência à venenos} pode-se criar \emph{Resistência ao frio} e \emph{Resistência ao fogo}. 

Esta listagem organiza as perícias em função da sua aplicação e dos tipos de atributos.

\section{\label{sec:perArmas}Perícias com armas}
\begin{itemize}
	\item Armas comuns (FOR ou DES): Você sabe utilizar armas comuns como facas, machadinhas, porretes, facão machete, funda, besta de mão, arco curto, etc.
	\item Armas profissionais corpo-a-corpo (FOR): Você sabe usar armas profissionais de combate corpo-a-corpo, como espadas de todos os tipos 	
	\item Armas profissionais à distância (DES): Você sabe usar armas profissionais à distância como arcos, arma de fogo, arma de energia, lanças, etc.
	\item Artilharia (INT): Você sabe operar artilharia militar pesada, artilharia antiaérea, etc.
	\item Armadilhas (DES): Você consegue identificar e desarmar armadilhas não mágicas.
\end{itemize}

\section{\label{sec:perFisicos}Perícias baseadas de atributos físicos}
Perícias relativas à Força, Destreza ou Constituição:
\begin{itemize}
	\item Acrobacia (DES): Você sabe executar saltos mortais ou acrobáticos, estrelas, salto em distância ou altura, equilibrismo, etc.
	\item Arte da Fuga (DES): Você possui habilidades para escapar de amarras, correntes ou algemas, rastejar por espaços apertados,etc.
	\item Arremessar (DES): Você sabe lançar pequenos objetos usando apenas as mãos (pedras, dardos, etc).
	\item Arrombamento (DES): Você tem tem conhecimento para abrir fechaduras mecânicas de portas, cofres, prédios, etc.
	\item Artes Marciais (DES): Você conhece artes marciais. Dependendo do tipo de aventura, pode-se criar uma perícia específica para cada tipo de arte marcial (Judô, Karatê, Jiu-jitsu, etc).
	\item Atletismo (FOR): Você possui treinamento de força e consegue executar tarefas que exijam força muscular como levantar objetos pesados, carregar grandes cargas, etc.
	\item Cavalgar (DES): Você sabe andar a cavalo (ou outro animal de carga equivalente).
	\item Controle da Respiração (CON): Você conhece técnicas para prender ou controlar a respiração por alguns minutos. Como sugestão, o tempo limite poderia ser 1d6 + pontos usados para compra da vantagem.
	\item Escalar (FOR ou DES): Você conhece técnicas para escalar superfícies íngremes a uma velocidade igual ao Deslocamento/4.
	\item Esconder-se (DES): Você tem habilidade para esconder-se com facilidade. Em combate, se sua localização é conhecida, é preciso "trocar de esconderijo".
	\item Furtividade (DES): Você tem a habilidade de aproximar-se sem ser notado, andar silenciosamente, passar despercebido, etc.
	\item Natação (FOR ou DES): Você sabe nadar e mergulhar.
	\item Punga (DES): Você desenvolveu habilidades para roubar pessoas sem ser percebido (roubar carteira, celular, documentos).
	\item Resistência à venenos (CON): Você é resistente à venenos, recebendo apenas a metade do dano causado pelo veneno inoculado no seu corpo.
	\item Tolerância (CON): Possui uma maior capacidade de resistir dor, fadiga, fome e sede.
\end{itemize}

\section{\label{sec:perMentais}Perícias de atributos mentais}
Lista com Perícias relativas à Inteligência, Sabedoria ou Carisma.

\subsubsection*{Inteligência}
\begin{itemize}
	\item Administração (INT): Você tem conhecimentos sobre gerência, liderança, atividades corporativas, etc.
	\item Cartografia (INT): Você sabe interpretar e criar mapas, bem como mapear locais desconhecidos, etc.
	\item Ciência Forense (INT): Você tem conhecimentos para descobrir sobre causas de mortes, sabe fazer autópsias, etc.
	\item Ciências Ocultas (INT): Você tem conhecimento sobre práticas de ocultismo e outras ciências não oficiais, que envolvem temas tabus e proibidos como magia, demonologia, estudo dos espíritos, etc.
	\item Cibernética (INT): Você tem conhecimento de sistemas cibernéticos variados.
	\item Estratégia Militar (INT): Você tem conhecimento de táticas militares, capaz de reconhecer táticas militares do inimigo, descobrir pontos fracos, estabelecer táticas de combate eficazes.
	\item Explosivos (INT): Você sabe armar e desarmar explosivos, criar bombas, etc.
	\item Falsificação (INT): Você tem habilidades para falsificar documentos, objetos de arte, dinheiro, etc.
	\item Hacking (INT): Você sabe criar programas, invadir sistemas, criar vírus de computador, tomar controle de redes de telecomunicações, etc.
	\item História (INT): Você tem conhecimento de fatos históricos locais ou globais, conhece culturas primitivas e contemporâneas do mundo onde a aventura acontece.	
	\item Medicina (INT): Você conhecimentos de medicina, realizar operações, tratar ferimentos e doenças, etc.
	\item Metalurgia (INT): Você sabe criar e reparar coisas feitas de metal, como armas, armaduras, equipamentos, etc.
	\item Mitos de Cthulhu (INT): Você tem conhecimento dos inomináveis horrores cósmicos.
	\item Ofícios em <área> (INT): perícia genérica para representar algum tipo de habilidade técnica como artesanato, escultura, ferraria, criação de animais, agricultura, joalheria, etc.
	\item Pilotar Veículos <tipo> (INT): Você sabe pilotar veículos de algum tipo. O tipo pode ser: terrestre, aquáticos, aéreos, espaciais.
	\item Veterinária (INT): Você sabe tratar ferimentos e doenças de animais, conhecimento de biologia animal.	
\end{itemize}

\subsubsection*{Carisma}
\begin{itemize}
	\item Atuação (CAR): Você sabe interpretar papéis, atuar artisticamente com dança, música, contando histórias, etc.
	\item Disfarces(CAR): Você sabe como se disfarçar, como criar disfarces, etc.
	\item Diplomacia (CAR): Você possui habilidades para criar relações com outros povos e culturas.
	\item Enganação (CAR): Você tem habilidades para enganar/iludir as outras pessoas.
	\item Hipnose (CAR): Você conhece técnicas para afetar a mente de uma pessoa e torná-la mais fácil de ser manipulada.
	\item Intimidação (CAR): Você sabe influenciar/convencer alguém por meio de ameaças, ações hostis, etc.
	\item Obter informações (CAR): Você tem a habilidade de obter informações valiosas de fontes inesperadas.
	\item Persuasão (CAR): Você tem habilidade de influenciar/convencer alguém por meio da conversa delicada e agradável, com tato. 
	\item Sedução (CAR): Você tem habilidades e conhece técnicas de sedução.
\end{itemize}

\subsubsection*{Sabedoria}
\begin{itemize}
	\item Curanderismo (SAB): Você sabe usar plantas e ervas para preparar remédios e curativos.
	\item Intuição (SAB): Você tem um sentido extra, que ajuda a não ser enganado e a perceber situações estranhas.
	\item Natureza (SAB): Você tem conhecimento sobre a Natureza e os seres que nela habitam.
	\item Navegação (SAB): Você sabe conduzir embarcações e se orientar em alto mar, etc.
	\item Percepção (SAB): Você tem mais facilidade em perceber situações e eventos.
	\item Poções (SAB): Você sabe identificar e criar poções variadas.
	\item Procurar (SAB): habilidade de vasculhar com atenção, notar pequenas diferenças, muito útil para investigadores.
	\item Rastrear (SAB): Você saber rastrear, seguir rastros, perseguir uma presa ou pessoa.
	\item Vontade (SAB): Você tem controle sobre sua Força de Vontade e pode resistir ao medo, à hipnose, poderes mentais, etc.
	\item Sobrevivência (SAB): Você tem habilidades de sobreviver em lugares selvagens, encontrar abrigo, caçar, conseguir alimento, reconhecer plantas venenosas, encontrar a direção, etc.
\end{itemize}
	
\subsubsection*{Inteligência ou Sabedoria}
\begin{itemize}
	\item Exorcismo (INT/SAB): Você sabe realizar rituais de exorcismo.
	\item Investigação (INT/SAB): Você sabe avaliar crimes/situações para reunir pistas, evidências, deduzir, etc.
	\item Perceber Magia (INT/SAB): Você tem conhecimento para identificar presença de magia em ambientes, objetos, lugares, etc.
	\item Religião (INT/SAB): Você tem conhecimento teológico, de história das religiões, da ritualística, etc.
	\item Venenos (INT/SAB): Você sabe saber criar, usar, identificar e neutralizar venenos.
\end{itemize}

