\chapter{\label{ch:equipamentos}Equipamentos do Aventureiro}



\section{\label{sec:armas}Armas}


\subsection{\label{sec:armasCorpoAcorpo}Armas corpo-a-corpo}

Cortante: Espadas, machados, facas. Causam ferimentos profundos por meio de cortes.
Curta distância: Facas, adagas, martelos de guerra. Utilizadas em combate corpo a corpo.
Média distância: Espadas, machados de mão. Também utilizadas em combate corpo a corpo, mas com maior alcance.
Perfurante: Lanças, espadas longas
Contundente: Maças, martelos de guerra. Infligem danos por impacto, causando contusões e fraturas.



\subsection{\label{sec:armasDistancia}Armas a distância}
Longa distância: Arcos, bestas, lançadores de dardos. Utilizadas para atacar inimigos a distância.


\subsection{\label{sec:armasDistancia}Armas naturais/druídicas}
Longa distância: Arcos, bestas, lançadores de dardos. Utilizadas para atacar inimigos a distância.
funda
adaga de obsidiana
adaga de osso
machado de osso de mandíbula


\section{Escudos e Armaduras}

\subsubsection{\label{sec:armadLeves}Armaduras Leves}
Armadura acolchoada 	5 TO 	+1 	+8 	0 	5Kg
Corselete de couro 	10 TO 	+2 	+6 	0 	7Kg
Couro batido 	25 TO 	+3 	+5 	-1 	10Kg
Camisa de cota de Malha 	100 TO 	+4 	+4 	-2 	12Kg
Couro Cristalino 	4.500 TO 	+3 	5 	0 	10Kg

\subsubsection{\label{sec:armadPesada}Armaduras Pesada}
Gibão de peles 	15 TO 	+3 	+4 	-2 	12Kg
Brunea 	50 TO 	+4 	+3 	-3 	15Kg
Cota de malha 	150 TO 	+5 	+2 	-3 	20Kg
Couraça 	200 TO 	+5 		-4 	15Kg
Armadura de Gladiador 	200 TO 	+5 	+2 	-5 	15Kg
Couraça de Bronze 	500 TO 	+4 	+4 	-4 	12Kg


\subsubsection{\label{sec:escudos}Escudos}
Escudo leve 	5 TO 	+1 	--- 	-1 	3Kg
Escudo pesado 	15 TO 	+2 	--- 	-2 	7Kg
Escudo de corpo 	50 TO 	+4 	--- 	-5 	15Kg 


\subsubsection{Ferramentas}
Ladino : http://sonhonautarpg.blogspot.com/2017/05/novo-item-ferramentas-de-ladrao.html